\textbf{entytie referenz}

Bei der Validierung wird eine Wohlgeformtheit des XML-Dokuments vorausgesetzt. Das XML-Dokument wird gegen eine Grammatik geprüft, welche nicht die syntaktischen, sondern die inhaltlichen Regeln eines XML-Dokuments spezifiziert. Es wird vorgegeben, welche Elemente und Attribute vorkommen dürfen, welche Namensräume diese haben dürfen, wie sie verschachtelt werden können und welches mögliche Inhalte von Attributwerten und Textknoten sind. Entspricht der Inhalt eines XML – Dokuments dieser Grammatik, so ist es valide. Ein XML-Parser überprüft immer die Wohlgeformtheit, ein validierender XML-Parser überprüft zusätzlich die Validität eines XML-Dokuments. A
Die Syntax eines XML-Dokuments kann durch eine Grammatik bis zu einem bestimmten Grad vorgegeben werden. Dies ist besonders wichtig, da wir XML in einer großen Umgebung austauschen, verarbeiten und anzeigen. B Wenn eine Anwendung ein XML-Dokument mit einer bestimmten Struktur erwartet, wird diese mithilfe eines Definitionsdokument vorgegeben, womit das XML-Dokument dann überprüft werden kann.
Sprachen mit denen solch eine Grammatik, mithilfe eines Definitionsdokuments, definiert werden kann sind zum Beispiel DTD (Document type definition) oder XML-Schema.

\subsubsection*{DTD}
DTD ist am ältesten und am weitesten verbreitet.  Sie nutzt eine an XML angelehnte Syntax, mit derer Hilfe sie die Struktur eines XML-Dokuments aber auch benutzerdefinierte Entities definieren kann. Entities nehmen Ersetzungen an bestimmten Stellen eines XML-Dokuments vor, man kann zwischen  allgemeinen und Parameter Entities und internen und externen Entities unterscheiden. A
Allgemeine Entities werden innerhalb des XML-Dokuments, und Parameter Entities nur innerhalb des DTDs verwendet. B
 Eine interne Entity wird innerhalb eines DTD-Dokuments gebildet, indem ein Name mit zugehörigem Wert, der eine Entity-Referenz darstellt, definiert wird. Innerhalb des XML-Dokuments aufgerufen, wird diese Referenz mithilfe von &Name. 
<!ENTITY Name „Wert“>
Eine externe Referenz  inkludiert ein Fragment eines XML-Dokuments an einer Stelle in einem anderen XML-Dokument.  Es wird ein Name mit zugehöriger URI, also dem Pfad zur Datei oder Ressource definiert. 
<!ENTITY Name SYSTEM „URI“> A
Die Struktur eines XML-Dokuments wird mithilfe von Regeln festgelegt, diese versichern, dass das XML-Dokument dem damit verbundenen DTD entspricht. Es können Elementtypen, Attributlisten, Textblöcke und Entities definiert werden. Auch Notationen können festgelegt werden, sie verweisen auf externe Daten wie zum Beispiel Bilder, die nicht von einem XML-Parser verarbeitet werden können.  Ein validierender Parser kann zusammen mit einem DTD versichern, dass alle benötigten Elemente und Attribute in einem Dokument vorkommen und dass keine nicht autorisierten Elemente oder Attribute vorkommen. DTDs arbeiten eigentlich nur mit einem Datentyp, dem Textstring, für andere Datentypen gibt es wenig bis gar keine Unterstützung, so muss auch bei einer Verwendung von Namensräumen darauf geachtet werden, jeden Namensraum im DTD einzubeziehen. 
Das DTD kann in ein internal und ein external Subset aufgeteilt werden. Das external Subset enthält die Deklarationen, die in einem separaten Dokument gespeichert werden. Es ist einfach auszutauschen und upzudaten. Das internal Subset ist der Teil des DTD, der innerhalb der XML-Daten definiert wird. Es hat Priorität vor dem external Subset und wird benutzt um ein external Subset zu überschreiben, sodass zum Beispiel ein existierendes DTD verwendet werden kann, auch wenn es nicht vollkommen den Bedürfnissen entspricht. B
Jeder validierende Parser der mit einem DTD validiert, muss aus zwei verschiedenen Parser bestehen, einem für das XML-Dokument und einem für das DTD. A
\subsubsection*{XML-Schema}
Wie ein DTD kann auch ein XML-Schema die Struktur eines XML-Dokuments vorgeben. Dabei liegt die Syntax von einem XML-Schema in XML vor, also wird kein weiteres Werkzeug zur Bearbeitung wie bei einem DTD benötigt wird. Ein XML-Schema kann wesentlich genauer beschränken als ein DTD, es können eigene Elementtypen definiert und vererbt werden und es können mehr Einschränkungen für die Werte von Attributen und Elementinhalten vorgegeben werden. Auch Namensräume werden unterstützt und viele Datentypen können spezialisiert und definiert werden. Es können aber keine Entity-Referenzen definieren werden, werden diese benötigt kann zusätzlich ein DTD verwendet werden, oder sie können mit XInclude eingebunden werden. 
Ein XML-Schema ist aus einfachen und komplexen Typen aufgebaut. Einfache Typen beschreiben alles was sich in XML durch reinen Text ohne Tags ausdrücken lässt. Komplexe Typen können neben reinem Text auch andere Inhalte, wie zum Beispiel Kindelemente oder Attribute beinhalten. Sie können in komplexe Typen mit einfachen Inhalt, also Text oder Attribute, oder komplexe Typen mit komplexem Inhalt, also Text, Attributen oder Kindelementen, unterteilt werden. 
A


java und xml d A
java und xml e B
http://www.uni-weimar.de/medien/webis/teaching/lecturenotes/web-technology/unit-de-
doclang-xml-schema.pdf 15.oktober 10:52 C
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

java und xml d

der xml parser kümmert sich beim einlesen im normalfall um die überorüfung der wohlgeformtheit des doks. ist diese verletzt schlägt der parse vorgang fehl.

zu xml dokumenten können grammatiken existieren: ddtds, xml schemas. In solchen Grammatiken sind keine syntaktischen, dafür aber inhaltliche Regeln definiert, die sich nicht darum kümmern, mit welcher schreibweise elemente, attribute, kommentare usw auszuzeichnen sind. Stattdessen wird der logische inhalt spezifiziert, also beispielswiese welche elemente und attribute in einem dok vorkommen dürfen, welche namensräume diese haben müssen und wie sie geschachtelt werden können.entspricht ein konretes xml dok den regeln aus der gramatik so nennt man es valide. 

valide: wohlgeformt, inhalt entsprichtt grammatik.
was ist validierung und wofür evtl auch hier 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
DTD

\textbf{entytie referenz}

Java und xml d

grammatik eines xml dok kann bis zu einem bestimmten grad vorgegeben werden. Das heißt es kann explizit vorgeschrieben werden, wie ein xml dok struktureiert sein muss und welche inhalte es besitzen darf. Dies ist beispielsweise dann äuérst wichtig, wenn eine Anwendung ein xml dok mit einer bestimmten struktur erwartet. Um zum einen nun außerhalb dieser anwendung zu dokumentiere, wie das xml dok struktueriter sein muss und andererseits der anwendung selbst eine einfache möglichkeit zur überprüfung des  eingelesenen xml dok zu geben wird die erwartete struktur fest mit hilfe eines definitionsdokuments vorgegeben: 
dtd ist am ältesten und am weitesten verbreitet. Nutzt eigene syntax die zwar an xml angelehnt aber noch nicht identisch ist. Damit ein xml dokument gegen eine grammatik überpr+ft wrefden kann, ist es erforderlich dass der verwendete xml parser die validierung anhand einer dtd bzw eines xml schemas unterstützt –> validierender parser

neben der definition der struktur eines xml doks hat eine dtd zusätzlich eine weiter wichtige funktion, nämlich entities zu definieren--> sinnvoll, emmm eie ersetzung an einer bestimmten stelle im xml dok erfolgen soll

interne und externe entities

deklaration der dt d in einer seperaten datei abspeichern und diese datei aus dem xml dok heraus zu referenzieren dtd referenzieren dtd direkt einbetten

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

java und xml e

dtds are a set of rules that define how xml data should be structured. Being able to define suhc rules will become more inportant as we exchange, process and display xml in a wider environwent.

Well formed xml data is guaranteed to use proper xml syntax , and a properly nested /hieraarchical ) tree structure.

Parser itself can verify that the document conforms to the rules of a specufic xml vocubalayr. This validation is accomplished by comparing the content of the dok with an associate template in the form of DTD.
 
Valid xml data is well formed data that also complies with syntax, structual, and other rules as defined in a dtd

dtds use a formal ggrammar o describe the structure and syntax of an xml dok including the permissible values for much of that dok conted. These rules, called validity constraints, ensure that any xml data conforms to its associated dtd.

A dtd is a set of declatations which can be incorporated within xml data, or exist as a seperate dok. The dtd defines the rules that describe the structure and permissible content of the mxl data. Only one dtd may be associated with a given xml structure.

The most significant aspet of dtd validation is the definition of the structure of the hierarchical tree of elements. A validating parser and a dtd can ensure that all necessary elements and attributes are present in a dok, and that there are no unauthorized elements or attributes. This ensures that the data has a valid structure before it is handed over to the application.

A dtd can be used in conjunction with a validating parser to validate existing xml data or envorcee validity during the vreation of xml doks by ahuman author Sharing dtds are the basis for many xml vocabularys. --> more reliable data exchange.

Alternativen: xml schema cml-data, xml-data-reduced

although only one dtd can be associated wiht a given xml dok, that dtd may be divided into two parts: internal und external subset

the internal subset is that portion of the dtd inicluded within the xml data (priority)

the external subset is the set of declarations that are located in a seperate documents without dtd we can‘t validate the xml data (we can at least ensure that it‘s wellformed).

Dtds (doc type definition) are linked to xml data objects using markup called dokument type declaration

validating oarsers use this declaration to retrieve the dtd (if it exists) and validate the document according to the dtds rules. If the dtd is not found, the parser will send an error message, and be unable to validate the document.

Most dtds ue the external subset, since this allows sharing the dtd with multiple doks, and seperates the xml data and its desscriptions. Using only internal subset would require copies of the dtd declarations in all documet instances. External subsets update is so auch einfacher.

Internal subsets can be used to override an external dtd, its the only way that an existing dtd that doesnt match our needs exactly can be used.

Dtd dexlarations that describe the most xml doks:

Elements

Content models (element declaration to describe the structure and content of a gien

element type

Sequenve and choice lists

Attributs

Entities

Notations -Non xml data

cml is based upon text data, but not all data is textual. We need some way to include references to external data, such as images, spreadsheet files, and other binary data formats. Thus, we describe the non xml data in the dtd and include a reference to an external applivation that will handle the data (since an xml parser cant do this). The xml applivcation will then have this info available either for its own use or to pass on to a helper application.

A notation is used by the xml application as a hint about handling an unparsed entity or some other non xml data. 

Notations can be used to identify:

the format of unparsed entities

the format of element attributes of the entity and entity types

the application associated with a processing instructions

Entities

Replaceable content is a key maintenance . References in our xml data. Reference to pre defined character entity sets. The document entity serves as the entry point for an xml parser, and contains the entire dok. Internal and external subsets are also entities.

Two main categories of entities:

general entities: used within xml data (can be parsed or unparsed)

parameter entities: only used in dtds



parsed entities: can include any well-formed content, known  as the replacement text which may include other markup

unparsed entities: non xml data

internal: the actual replacement is included in the declarations

external: the replacement text is lovated in an external file or

other ressource (public, system, or both)

no inheritance

when the xml parser encounters the external reference, it will refer back to the earlier declaration, read the named file (at the system location), process the declaration therein, and then pass its replacement text to the application, just as if the entity were declared in the dok as before.

Every validating parser must include 2 different parsere, one for xml and one for the dtd.

This parsers keep the dtd information hidden from the application and user.

If amespaces are used, every element type from each namespace must be included in the dtd.

Dtd really work with only one data type-- the text string. There is no provision for nummeric data types, or much less for more complex structures like dates, times, encoded numbers or strings, or uri reference.

The difference between well formed and valid xml data-modelthah dtds comprise an internal and an external subset how to describe elements, attributes and their content.

How to define the various kids of entities, for both xml data and dtd.

How to handle non xml data-modelhow to use conditional sections in dtds the limitations of dtds.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

wikipedia

Schemasprachen, um Dokumenttypdefinitionen auszudrücken;

MitDocument Schema Definition Languages existiert eine eigene Spezifikation zur Definition von Dokumentstrukturen, Datentypen und Datenbeziehungen in strukturierten Informationsquellen.

Innerhalb einer DTD kann die Dokumentstruktur mit Deklarationen von Elementtypen, Attributlisten, Entities und Notationen und Textblöcken definiert werden. Dabei können spezielle Parameter-Entities benutzt werden, die DTD-Teile enthalten und nur innerhalb der DTD erlaubt sind.

Notationen sind Hinweise zur Interpretation von externen Daten, die nicht direkt vom XML-Parser verarbeitet werden. Notationen können sich beispielsweise auf ein Dateiformat für Bilder beziehen.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

w3 school

An XML document validated against a DTD is both "Well Formed" and "Valid".  The markup declarations can be given either locally, in the root entity of the document in the document type declaration , or externally in a separate fi le, as a separate entity. In the latter case, the address of the fi le must be provided by the document type declaration.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

XML: DTD, XML-Schema, XPath, XQuery, XSLT, XSL-FO, SAX, DOM 15.oktober 13:51

Wohlgeformtheit sicher nur die syntaktische Korrrektheit eines xml doks. In vielen Bereichen ist es zudem sehr wichtig sicherzustellen, dass ein Dok auch einer vorab festgelegten Struktur entspricht. Die älteste Möglichkeit, eine Strukturdefinition für eine Klasse von Doks zu definieren, ist die form einer dtd.

In einer dtd wird festgelegt, welche elemente erlaubt sind, wie diese verschachtelt sind und welche Attribute ein Element haben darf oder muss. Ein xml dok ist gültig wenn seine struktur der zugehörigen dtd entspricht. Ein gültiges dok ist immer wohlgeformt.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
XML-Schema

\textbf{xinclusion}

Java und xml d

dtd ist eine relatiiv unkomplizierte möglichkeit, ein xml dok bis zu einem bestimmten grad zu beschränken und sommit für viele anwendungen bestimmt eine gute wahl.

Nachteil dtd: dtd liegt nicht in einem xml format vor, weswegen bereits für die bearbeitung häufig verschiedene Werkzeuge verwendet werden müssen.

Wenig granulare definitionsmöglichkeit von dtd. Für viele moderne anwengdungen reicht die definition von element – verscchachtelung und attribut-angaben häufig nicht weiter, indem beispielsweise eigene elementtypen definiert und vererbt werden können und sich wesentlich mehr einschränkungen für die werte von Attribut und Elementinhalten festlegen lassen.

Xml schema kann wie dtd dok beschränken --> in form von einem weiteren xml dok. Die beschränkung selbst ann auf einem wesentlich feineren Level erfolgen. Allerdings steigt auch der kompläxitätsgrad an.

Ein xml schema ist im bezug auf die beschränkung eines xml doks zwar wesenlich mächtiger als eine dtd, allerdings ist für manche einsatzzwecke trotz allem parallell zu xml schema auch eine dtd notwendig --> dtd kann entity referenzen definieren, xml schema nicht.

Ausgangspunkt einer sml schema grammatik sind typen (einfache und komplexe) 

einfache typen: alles was sich in xml durch reinen text ohne tags ausdrücken lässt und damit in attributen oder als textknoten in elementen unterscheidungen möglich. (int, boolean, decimal, time Wertelisten, unions).

Um einen eigenen einfachen typ zu dfinieren , muss ein element in die schemadatei eingafügt werden.

Komplexe typen diehneen dazu inhalte zu definieren, die auch anderes als reinen text enthalten können, beispielsweise kindelemente oder attribute. Nur elementen kann ein omplexer typ zugewiesen werden, während einfachhe typen sowohl elemente als auch attributen zugewiesen werden.

Xml schema unterscheidet bei komplexen typen zwischen einfachem und komplexem inhalt.

Einfaccher: element darf nur text und attribute und keine kindelemente enthalten

Komplexer: Kindelemente erlaubt, textinhalt erlaubt- kann aber keinen regeln unterworfen werden

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

wikipedia

Struktur in Form eines XML-Dokuments beschrieben

große Anzahl von Datentypen unterstützt.

Im Gegensatz zu DTDskann bei Verwendung von XML Schemata zwischen dem Namen des XML- Typs und dem in der Instanz verwendeten Namen des XML-Tags unterschieden werden.

Vergleichbar den Primärschlüsseln in relationalen Datenbanken lassen sich mittels XML Schema eindeutige Schlüssel definieren. XML Schema unterscheidet zwischen der Eindeutigkeit (engl. unique) und der Schlüsseleigenschaft.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

w3 school

XML-based alternative to DTD

XML Schemas are written in XML

• XML Schemas are extensible to additions

• XML Schemas support data types

• XML Schemas support namespaces

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

https://www.w3.org/TR/xmlschema11-1/

The schema language, which is itself represented in an XML vocabulary and uses namespaces, substantially reconstructs and considerably extends the capabilities found in XML document type definitions (DTDs). The purpose of an XSD schema is to define and describe a class of XML documents by using schema components to constrain and document the meaning, usage and relationships of their constituent parts In general, a valid document is a document whose contents obey the constraints expressed in a particular schema

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

java und xml e

It is a powerful and flexible language, which permits authors to create either tighter or looser restrictions over doks than dtd, while still allowing them to be validated. Schemas describe the structure of doks and constrain what they can contain.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

http://www.aspheute.com/artikel/20010514.htm 15.oktober 10:44

Die DTD Spezifikationen wurden vom W3C Konsortium vorgeschlagen, während die XML Schemas auf einen Vorschlag von Microsoft basieren aber jetzt vom W3C Konsortium vereinheitlicht und standardisiert wurden.

Diese Informationen benötigen andere Applikationen (z.B. Web Services), damit diese erkennen, in welcher Form bzw. Datenstruktur sie die Daten erhalten, wie sie die erhaltenen Daten bearbeiten müssen und in welcher Form sie sie zurück zu Ihnen senden müssen, damit Sie wiederum mit den bearbeiteten Ergebnissen etwas anfangen können.

Weiters können Sie Elementen einen Datentyp zuweisen - z.B Integer, Datumswert, Fließkommazahlen, Zeichenketten sowie die anderen (simplen) Datentypen oder auch URLs. Bei der Verwendung von DTD's sind Sie bei der Datentypzuweisung auf den Datentyp String limitiert.

XML Schemas ist die einfache Erweiterbarkeit dieser, da sie XML basiert sind und daher nicht an einen vorgegebenen Syntax gebunden sind

referenziert eine XML Datei dieses Schema, und die XML Datei entspricht dem Schema nicht, dann wird der Parser die XML Datei als nicht korrekt monieren.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

http://www.uni-weimar.de/medien/webis/teaching/lecturenotes/web-technology/unit-de-
doclang-xml-schema.pdf 15.oktober 10:52

Das Typsystem von XML-Schema ermöglicht: 
Definition von Constraints für zugelassenen Inhalt 
Überprüfung der Korrektheit von Daten 
Verarbeitung von Daten aus Datenbanken 
Spezialisierung von Datentypen 
Definition komplexer Datentypen 
Konvertierung zwischen Daten verschiedenen Typs

Zwei Arten von Namensräumen, die deklariert werden können [W3C] : 1.

Einen oder mehrere Namensräume, zu denen die im Schema verwendeten Elemente und Datentypen (= das XSD-Vokabular) gehören. 2. Einen Zielnamensraum (Target Namespace) für die global deklarierten Elemente und Attribute des Schemas (= das Autorenvokabular). Dieser muss bei schemakonformen Instanzdokumenten beachtet werden.

Ein XML-Dokument heißt gültig hinsichtlich eines Schemas (schema valid), wenn es über ein Schema verfügt, und konform zu diesem aufgebaut ist. Das zu validierende Dokument wird als Instanzdokument bezeichnet. Dadurch wird es möglich, alle erlaubten Schemata selbst durch ein Schema – ein sogenanntes Metaschema – zu beschreiben und zu validieren
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
Andere
